\section{Resultados}

Durante o período em que a aplicação esteve disponível 41 pessoas participaram, sendo que apenas 21 delas puderam visualizar seu \textit{score} e tiveram acesso às
métricas de exposição. A Figura~\ref{fig:heatmap} apresenta um \textit{heat map}\footnote{Um \textit{heat map} é uma representação gráfica de valores de uma matriz,
expressos através de cores. Fonte: http://bit.ly/1niGb5L, acessado em 25/06/2014} simples dos fluxos escolhidos pelos participantes no \textit{gamebook} interativo
usado para o Estudo de Caso, representando a frequência com que um caminho foi escolhido e, em cada passo, a proporção de acesso ou não às métricas.

\begin{figure}[t]
\caption{\textit{Heat map} da história utilizada no Estudo de Caso}
\includegraphics[width=0.8\textwidth, frame]{heatmap}
\centering
\label{fig:heatmap}
\end{figure}

O número de participante ficou bem abaixo do esperado e, principalmente, a taxa de conclusão da história; do total de participantes, 63.4\% chegaram a algum dos 7 finais
possíveis da história - Passos 2b, 11b, 11c, 11d, 13c, 14a, 14b -  sendo que desse percentual, 53.8\% finalizaram no \textbf{Passo 2b} (neste passo, o participante se
recusava a fornecer algum dado para ser autorizado a entrar na cidade); aproximadamente metade desses participantes tinham acesso às métricas, porém, até esse ponto da
história, elas não haviam sido introduzidas ou utilizadas.
Este passo é alcançado quando a pessoa se recusa a fornecer seus dados, via \textit{Facebook}, \textit{LinkedIn} ou manualmente.

Buscando entender o motivo do baixo percentual de conclusão da história, verificou-se os índices de desistência nos Passos, cujo resultado é mostrado na
Tabela~\ref{tab:desistencia}. Com exceção dos passos iniciais - Abertura e Passo 0 - a tela de configuração de dados, com a métrica de importância (ou \ac{IPI}), foi a
que apresentou maior desistência, seguida da tela de apresentação da cidade; a provável causa de desistência nessas tela pode ser a densidade da informação contida.
As duas últimas posições, Passos 6a e 10b, são subrotinas de navegação, até a entrada da cidade e até um local para pagamento de contas, respectivamente; dos 11
participantes que desistiram nesta etapa, apenas 4 não tinha acesso ao mapa, deixando um questionamento em aberto sobre o motivo da desistência.

\begin{table*}[ht] \centering \small
\caption{Desistência nos passos da história}
\begin{tabular}{ |l|c|}
\hline
\textbf{Passo} & \textbf{$^\sharp$ Desistências}\\ 
\hline\hline
Abertura & 1  \\ \hline
Passo 0 & 3 \\ \hline
Passo 2c & 4 \\ \hline
Passo 3 & 3 \\ \hline
Passo 6a & 1 \\ \hline
Passo 10b & 3 \\ \hline
% Pagamento  & 1 &  Dados Financeiros \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:desistencia}
\end{table*}

Observando o \textit{heat map} observa-se que o único ponto de decisão que dividiu os participantes, deixando em um trecho um grupo uniforme que não podia ver as
métricas, nem o \textit{score}, foi do Passo 8a para o 9a, onde o participante decide pagar sua conta de energia usando cartão. Os participantes com acesso às métricas
preferiram pagar a dinheiro, o que pode indicar que as métricas os deixaram menos a vontade para usar o pagamento a cartão. Como este foi o único ponto de uso
do perfil de Dados Financeiros pelos dois grupos de participantes, nada mais pôde ser inferido neste sentido.

Voltando a atenção para a Questão de Pesquisa, replicada abaixo, a exposição de dados no Estudo de Caso deu-se através do uso dos serviços. A Tabela~\ref{tab:servAquis}
mostra a distribuição dos serviços adquiridos.

\begin{quote}
``\textbf{As pessoas são mais propensas a expor dados quando apoiadas por parâmetros quantitativos ?}''
\end{quote}

Das 15 aquisições de serviço, 11 delas foram feitas por participantes que não tinha acesso às metricas e apenas 4 vieram de participantes que não tinham informação alguma
sobre risco de exposição.

\begin{table*}[ht] \centering \small
\caption{Aquisição de serviços}
\begin{tabular}{ |l|c|l|}
\hline
\textbf{Serviços} & \textbf{$^\sharp$ Aquisições} & \textbf{Perfil Utilizado}\\ 
\hline\hline
Gugou Maps & 8 &  Dados de Localização \\ \hline
\textit{Smart Meter} & 4 &  Dados de Consumo \\ \hline
\textit{Health Monitor} & 2 &  Dados Médicos \\ \hline
\textit{Health Assist} & 1 &  Dados Médicos \\ \hline
% Pagamento  & 1 &  Dados Financeiros \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:servAquis}
\end{table*}

Sobre as pessoas que usaram a tela de configuração para ajustar os \acp{IPI} de seus perfis, também se fizeram algumas verificações. Dos 41 participantes, 17 fizeram
ajustes em seus perfis, demonstrando interesse em customizar a sua importância para cada um dos grupos de dados:

\begin{itemize}
  \item 9 participantes tinham acesso às métricas, desses, apenas 4 realmente adquiriram algum serviço, uma taxa de conversão de 44\%, justificando o propósito da
  configuração feita;
  \item 8 participantes não tinham acesso às métricas, apenas 4 adquiriram algum serviço, com taxa de conversão de 50\%;
\end{itemize}

A análise nos valores de \acp{IPI} mostra a ordem de importância que os participantes atribuíram aos seus perfis. Nas Figuras~\ref{fig:ipi-medio-sem-score} e
\ref{fig:ipi-medio-com-score} são apresentadas as médias de \ac{IPI} para os participantes sem acesso e com acesso às métricas, respectivamente. Deve-se lembrar que os
valores podem variar entre 1 e 100. 

Como se vê, todos os participantes que configuraram seus perfis aplicaram maior importância em seus Dados Financeiros, com o valor médio na faixa de valores ``Me importo
muito''. Curiosamente, os valores médios de importância dado ao perfil de localização foi muito próximo, independente da presença das métricas. Os Dados Pessoais, de
Relacionamento e Médicos foram considerados mais importantes pelas pessoas que não possuíam acesso às métricas em relação às que não tinham acesso a informação
quantitativa alguma, ao contrário do que ocorreu com o perfil Dados de Consumo. 

Observando a distribuição de \acp{IPI} pode-se inferir que, quando os dados possuem uma importância alta para o indivíduo, como é o caso dos Dados Financeiros e de
Localização, a presença de um indicador quantitativo de exposição contribuiu pouco para a decisão de autorizar ou não o acesso aos dados. Quando o contexto de uso
era recorrente em relação à algumas situações reais, como é o caso dos Dados Pessoais e de Dados Médicos, notou-se a maior divergência - média de 7.5\% a menos - entre a
importância dada por pessoas que possuiam ou não acesso às métricas.

Devido ao grau de intimidade que representam e baseado em pesquisas reais estudadas durante o desenvolvimento deste trabalho, esperava-se que os Dados Médicos
apresentassem importância de magnitude similar aos Dados Financeiros. 

Em \citep{eurobarometer2011}, onde se apresenta - de acordo com os autores - ``\textit{o maior survey já conduzido, considerando o comportamento dos cidadãos e suas
atitudes concernentes ao gerenciamento de identidade, proteção de dados e privacidade}'', a ordem de importância estabelecida pelos entrevistados era: Dados Financeiros >
Dados Médicos > Dados Pessoais. Similarmente, em uma pesquisa realizada pelo \textit{International Institute of Communications} \citep{IIC-2012} em vários países ao redor
do mundo, as preocupações com Dados Financeiros, seguido de Dados Médicos e Pessoais eram as mais recorrentes. 

A forma como os serviços foram descritos no Estudo e inclusos na história pode ter impactado nestas observações, já que a importância depende da necessidade/utilidade do
serviço e do contexto como um todo, além das situações serem fictícias; ao mesmo tempo que poupa o participante do sentimento de culpa, ou de ``fazer algo errado'',
também tira a responsabilidade de agir como faria na vida real, mesmo que tenha agido de forma sincera.

\begin{figure}[t]
\caption{\ac{IPI} Médio por perfil, para participantes com acesso às métricas}
\includegraphics[width=0.7\textwidth, frame]{ipi-medio-com-score}
\centering
\label{fig:ipi-medio-com-score}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
\caption{\ac{IPI} Médio por perfil, para participantes sem acesso às métricas}
\includegraphics[width=0.7\textwidth, frame]{ipi-medio-sem-score}
\centering
\label{fig:ipi-medio-sem-score}
\end{figure}

O único serviço que os participantes com acesso às métricas utilizaram foi o Gugou Maps, expondo seu perfil Dados de Localização, com um \ac{IE} médio de 90, numa faixa
de 0 a 100, considerado um índice de risco altíssimo. Já os participantes sem acesso às métricas utilizaram os seguintes serviços, com os \acp{IE} médios distribuídos
conforme mostra a Tabela~\ref{tab:ieSemScore}.

\begin{table*}[ht] \centering \small
\caption{\ac{IE} médio por perfil, para participantes sem acesso às métricas}
\begin{tabular}{ |l|c|}
\hline
\textbf{Perfil} & \textbf{\ac{IE} Médio}\\ 
\hline\hline
\textit{Dados Financeiros} & 100,00 \\ \hline
\textit{Dados de Localização} & 91,66 \\ \hline
\textit{Dados Pessoais} & 91,00 \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:ieSemScore}
\end{table*}

A diferença entre os serviços utilizados e os respectivos \acp{IE} sugerem que a métrica baseada na importância que o participante deu aos seus perfis, ou o inibiram de
utilizar o serviço, ou o \textit{trade-off} entre expor o perfil com o \ac{IE} calculado e a utilidade/necessidade estava desequilibrado, permitindo o decidir
não utilizar o serviço mas, quando o fez, é por que se imaginou alguma utilidade que justificava o risco.

Ao mesmo tempo em que se puderam coletar os dados mencionados até aqui, percebeu-se que não foram visitados todos os caminhos possíveis propostos na história (ver
\textit{heat map}), o que de certa forma comprometeu a análise pela quantidade insatisfatória de participantes. Além disso, os serviços Fakebook e Twistter não foram
utilizados por nenhum participante, principalmente por que os cenários em que eles seriam úteis não foram explorados.

Pela taxa de desistência, imagina-se que a participação se deu principalmente pela curiosidade, pela vontade de se saber do que se trata e, considerando o número de
pessoas que encerraram no Passo 2b, materializou a postura defensiva que costumamos assumir em contextos desconhecidos, o que implica em se repensar o fluxo de decisões
em um próximo experimento/estudo, ou mesmo considerar e desenvolver a possibilidade de mudança de opção ou a recusa de exposição, buscando entender um pouco melhor este
grupo de participantes.

Apesar dos dados apresentados indicarem que o uso de métodos qualitativos para identificação do risco de exposição, dentro da aplicação usada no Estudo de Caso, foi
efetivo, a quantidade de pessoas que participaram foi insatisfatória, o que sugere a necessidade de uma nova rodada do Estudo de Caso, ampliando a quantidade de
cenários, envolvendo os demais conceitos propostos, como múltiplos provedores de serviço, níveis de proposição de valor, mecanismo de controle e conveniência, etc., e
aplicando o experimento de forma controlada para um número representativo de pessoas, por um tempo suficiente para evitar a interferência da curiosidade dos participantes.

Outra percepção é a necessidade de se trabalhar a confiabilidade de uso da métrica de exposição, envolvendo a experiência de manutenção da relação com o provedor de
serviços e quais as consequências em caso de descontinuidade do uso do serviço. Adicionalmente, a princípio imaginou-se que o uso de serviços e contexto já conhecidos
iria suprir a explicitação de valor agregado nas situações propostas, porém, baseado na observação dos resultados notou-se a ausência de uma medida explícita de
utilidade no Estudo de Caso, reforçando a necessidade da inserção do conceito de nível de proposição de valor em experimentos/estudos futuros, na continuidade deste trabalho.

Paralelamente, algo que dificultou a análise dos dados coletados foi a ausência do \textit{timestamp} do momento de escolha do participante, ao ir de um passo a outro,
que permitiria analisar se houve a intenção de ajustar a importância de um perfil de dados antes de se adquirir um serviço, com o intuito de se diminuir o risco. Ainda
neste sentido, acredita-se que a noção de risco de exposição não tenha ficado bem clara, apesar de ter sido trabalhada cuidadosamente e apresentada de várias formas
visuais e textual.

Contudo, não se pode ignorar que os resultados permitem vislumbrar o potencial da proposta, que precisa de um Estudo de Caso ou experimento mais complexo e elaborado,
para uma visualização mais massiva de sua utilidade que permita ajustar alguns detalhes a fim de desenvolver e evoluir uma versão real e completa do
\textit{framework}. Porém, considerando estritamente o Estudo realizado, a resposta da questão guia da pesquisa é que, quando apoiadas por parâmetros quantitativos, as
pessoas são menos propensas a expor os seus dados.

